陳文敏批評送中例 將法庭置於風眼 「有一口氣去講都要爭取」

陳文敏批評送中例 將法庭置於風眼
「有一口氣去講都要爭取」

陳文敏強調法治是自由基石，要保持警惕法治可被摧毀。董立華攝

【本報訊】港府強推《逃犯條例》修訂草案，名譽資深大律師陳文敏指，修例將法庭置於風眼之中，被迫以地區法院身份挑戰內地司法制度，最壞結果是招致全國人大常委會再次釋法，甚至插手法官任命，「轉個手不如法院整個黨委書記喺入面」。他強調法治是自由基石，要保持警惕法治可被摧毀，並呼籲市民「能夠有一口氣去講嘅時候，我哋都應該要努力地去爭取」。

記者：梁穎妍

相關新聞：申請門檻需有百萬元資產

港人相信香港司法制度，港府就一再以法庭能把關為由，作為強推「送中」條例的說詞，身兼香港大學法律學院教授及大律師公會執委的陳文敏接受《蘋果》專訪重申，香港社會對內地司法制度沒有信心是核心問題，香港法庭在移交過程中的把關能力極為有限，近日印度要求引渡印度裔港人文子星案已是力證，「裁判官講條例唔容許我（法官）睇佢（被移交人士）會唔會受酷刑，（請求方）會唔會違反人權法，因為冇賦予法院呢個權力」。

法官任命權易受中央擺佈

然而，即使修例賦予法庭權力審視請求方的司法制度，陳文敏認為，中港地位不對等，面對中央政府的請求，要香港法庭承擔行政機關的責任，在正式判詞審判中國司法制度、人權保障不符國際標準，甚至拒絕移交，亦不切實際，「如果連李家超喺立法會都唔肯咁講（中國是否有司法獨立）時，會否期望法院咁講呢？」

陳指中央不會「好順攤地好歡迎」香港法院裁決，擔心讓中央有口實干預香港司法獨立，如透過人大釋法、頒佈決定方式影響香港法庭，「最簡單話幾時輪到法院說三道四，呢個咪直接衝擊緊成個法院囉」。他特別警告由特首掌握的法官任命權易受中央擺佈，「不如法庭都整個黨委書記啊，要法官再教育再培訓」，在港人眼中匪夷所思的內地司法制度缺陷，恐在港發生，「跟住落去嘅衝擊，你係好難想像」。

相關新聞：媽媽怕送中 為9歲子移民

應以制度防範非事後補救

法治不只是口號，陳文敏稱，香港經歷長時間發展才建立法治社會，「政府有權而冇法律規管，每個人生活都會受影響」，他強調勿將法治視為理想當然的事，要加以保護，因此他強烈反對當局以任何行政方式處理條例草案中，對請求方作出人權保障要求，「內地睇行政長官係向內地負責，亦唔係第一次講司法要同行政配合」，面對內地司法制度不健全，打壓、羅織罪名情況比比皆是，香港應以制度防範，而不是有任何人遭受不公再作補救，「我哋制度唔係等到你出咗事先去睇㗎嘛」。

「好難有一個地方係有法治而冇自由，自由點去保障呢？當你觸及政府底線時，你面對強大政府機器，你靠乜嘢保障你自己呢？就係靠法律同法院保護你」，面對特區政府淡化市民甚至法律界反對聲音，陳文敏寄語大眾「永遠唔能夠低估自己力量，能夠講嘅係要去講，法治永遠要爭取返嚟，唔係靠政府仁慈畀我哋」。

梁詠詩（中學教師）

點解反送中

梁詠詩（中學教師）︰
「修訂諮詢期不足，基本人權未能白紙黑字寫入條例內保障人身安全，政府聲稱要留有空間靈活處理，令各界、我們及下一代充滿疑慮及不安。既然如此，做老師亦有需要履行公民責任，及時向政府反映意見。」

上一則
上一則
逾70人權組織向修例說不

下一則
下一則
內地慣逼供 辯方難質疑公安證據

申請門檻需有百萬元資產
媽媽怕送中 為9歲子移民
罕有發聲明：不做港府共犯 浸信會斥修例邪惡促撤回
畫「睇你點死」表情大頭像 設計師諷林鄭賣港
民主黨今擺50街站動員
【惡法睇真啲】人權保障無寫入法例已非法治
校園內集氣 向林鄭施壓 六大現標語 號召同學上街
赴台港生回歸社運
店東：罷市損失唔夠冇自由大
手語譯者向聾人闡釋惡法
港舞台設計師捷克反送中
逾70人權組織向修例說不
內地慣逼供 辯方難質疑公安證據
梁家傑：港府拒寫保障為刪改鋪路
北歐商會要求全面諮詢
立會顧問促釐清法官權力
惡法觸發信心危機 富豪急走資離岸開戶查詢飆三成